# Лабораторна робота №15. Колекції в Java
Мета: Ознайомлення з бібліотекою колекцій Java SE. Використання колекцій для розміщення об'єктів розроблених класів.

## 1 Вимоги
### 1.1	Розробник
- Костін Артем Сергійович
- Студент групи КН-920б
- Дата розробки: 11 червня 2022

### 1.2 Загальне завдання
- Розробити консольну програму для реалізації завдання обробки даних згідно прикладної області.
- Для розміщення та обробки даних використовувати контейнери (колекції) і алгоритми з Java Collections Framework.
- Забезпечити обробку колекції об'єктів: додавання, видалення, пошук, сортування згідно розділу Прикладні задачі л.р. №10.
- Передбачити можливість довготривалого зберігання даних:
    1) за допомогою стандартної серіалізації;
    2) не використовуючи протокол серіалізації.
- Продемонструвати розроблену функціональність в діалоговому та автоматичному режимах за результатом обробки параметрів командного рядка.

### 1.3 Задача
- Квиткова каса:
    - Дані про маршрут:
        - Маршрут - необмежений набір значень у вигляді:
            - Назва станції
            - Час прибуття (Для проміжних і кінцевої)
            - Час відправлення (Для початкової та проміжних)
            - Кількість вільних місць
        - Загальна кількість місць
        - Дні тижня
        - Номер рейсу.

---

## 2 Опис програми

### 2.1 Засоби ООП
- Декомпозиція - метод, що дозволяє замінити вирішення одного великого завдання рішенням серії менших завдань
- Доменні об'єкти - це об'єкти в об'єктно-орієнтованих комп'ютерних програмах, що виражають сутності з моделі предметної області, що відноситься до програми, та реалізують бізнес-логіку програми
- Generic methods / classes Java дозволяють програмістам вказати, за допомогою одного оголошення методу, набір пов’язаних методів або за допомогою одного оголошення класу набір пов’язаних типів відповідно.

### 2.2 Ієрархія та структура класів
**Структура проекту**

```
kostin15
├── dialog
    ├── DialogHandler.java
    └── DialogOption.java
├── AddRouteHandler.java
├── DayOfWeek.java
├── DaysOfWeekHandler.java
├── FindRoutesHandler.java
├── Main.java
├── Pair.java
├── Route.java
├── RouteNode.java
├── TicketOffice.java
├── Time.java
└── package-info.java
```

### 2.3 Важливі фрагменти програми
**Призначення та структура розроблених методів**

```java
public static void main(String[] args)
```

Призначення: головна функція

Опис роботи:
- Вирішує головне та індивідуальне завдання. Детальніше про алгоритм розв’язання кожного завдання можна дізнатись із розділу 2.3 Важливі елементи програми

Аргументи:
- args - Параметри командного рядка

---

```java
private static void runDialogLoop()
```

Призначення: Запускає головний цикл діалогу

Опис роботи:
- Створює буфер вводу та структуру для обробки
- Створює кореневий діалог та додає до нього опції
- Запускає головний цикл обробки кореневого діалогу

---

```java
private static void printOfficeHandler(ArrayList<Object> params) throws IOException
```

Призначення: Оброблювач опції "Надрукувати вміст каси"

Опис роботи:
- Друкує вміст каси

Аргументи:
- params - Стек з параметрами

---

```java
private static void removeRouteHandler(ArrayList<Object> params) throws IOException
```

Призначення: Оброблювач опції "Видалити маршрут"

Опис роботи:
- Запитує у користувача індекс маршрута
- Видаляє маршрут з індексом

Аргументи:
- params - Стек з параметрами

---

```java
private static void serializeHandler(ArrayList<Object> params) throws IOException
```

Призначення: Оброблювач опції "Серіалізувати"

Опис роботи:
- Запитує у користувача файл для серіалізації
- Серіалізує вміст каси

Аргументи:
- params - Стек з параметрами

---

```java
private static void serializeXmlHandler(ArrayList<Object> params) throws IOException
```

Призначення: Оброблювач опції "Серіалізувати до XML файлу"

Опис роботи:
- Запитує у користувача файл для серіалізації
- Серіалізує вміст каси до XML файлу

Аргументи:
- params - Стек з параметрами

---

```java
private static void deserializeHandler(ArrayList<Object> params) throws IOException
```

Призначення: Оброблювач опції "Десеріалізувати"

Опис роботи:
- Запитує у користувача файл для десеріалізації
- Десеріалізує касу з файлу

Аргументи:
- params - Стек з параметрами

---

```java
private static void deserializeXmlHandler(ArrayList<Object> params) throws IOException
```

Призначення: Оброблювач опції "Десеріалізувати з XML файлу"

Опис роботи:
- Запитує у користувача файл для десеріалізації
- Десеріалізує касу з файлу XML

Аргументи:
- params - Стек з параметрами

---

```java
private static boolean serializeTicketOffice(TicketOffice office, String path)
```

Призначення: Серіалізує вміст каси до файлу

Опис роботи:
- Серіалізує вміст каси до файлу

Аргументи:
- office - Каса з маршрутами
- path - Шлях до файлу серіалізації

---

```java
private static TicketOffice deserializeTicketOffice(String path)
```

Призначення: Десеріалізує вміст каси з файлу

Опис роботи:
- Десеріалізує вміст каси з файлу
- Повертає касу з маршрутами

Аргументи:
- path - Шлях до файлу серіалізації

---

```java
private static boolean encodeTicketOffice(TicketOffice office, String path)
```

Призначення: Серіалізує вміст каси до файлу XML

Опис роботи:
- Серіалізує вміст каси до файлу XML

Аргументи:
- office - Каса з маршрутами
- path - Шлях до файлу серіалізації

---

```java
private static TicketOffice decodeTicketOffice(String path)
```

Призначення: Десеріалізує вміст каси з файлу XML

Опис роботи:
- Десеріалізує вміст каси з файлу XML
- Повертає касу з маршрутами

Аргументи:
- path - Шлях до файлу серіалізації

---

```java
public void handleOption(ArrayList<Object> params) throws Exception
```

Призначення: Оброблює опцію діалогу

Опис роботи:
- Виводить опції діалогу
- Запитує у користувача номер опції
- Оброблює опцію діалогу або викликає оброблювач виходу з діалогу

Аргументи:
- params - Стек з параметрами

---

```java
protected void onExit()
```

Призначення: Оброблювач виходу з діалогу

Опис роботи:
- Перевантажується класами для дій при виході з діалогу

---

```java
public void addOption(String name, DialogOption option)
```

Призначення: Додає опцію до діалогу

Опис роботи:
- Додає оброблювач опції та її назву до внутрішнього списку

Аргументи:
- name - Назва опції
- option - Оброблювач опції

---

```java
private void printOptions()
```

Призначення: Виводить опції діалогу

Опис роботи:
- Виводить номер опції та їх назви
- Виводить опцію виходу

---

**Розроблені класи**

Фрагменти коду класу Main подано на рисунках 1, 2 і 3

![](assets/main0.png)

Рисунок 1 - Фрагмент коду класу Main

![](assets/main1.png)

Рисунок 2 - Фрагмент коду класу Main

![](assets/main2.png)

Рисунок 3 - Фрагмент коду класу Main

Фрагменти коду класу DialogHandler подано на рисунку 4

![](assets/dialoghandler0.png)

Рисунок 4 - Фрагмент коду класу DialogHandler

Фрагменти коду класу DialogOption подано на рисунку 5

![](assets/dialogoption0.png)

Рисунок 5 - Фрагмент коду класу DialogOption

Фрагменти коду класу Pair подано на рисунку 6

![](assets/pair0.png)

Рисунок 6 - Фрагмент коду класу Pair

Фрагменти коду класу DaysOfWeekHandler подано на рисунку 7

![](assets/daysofweekhandler0.png)

Рисунок 7 - Фрагмент коду класу DaysOfWeekHandler

Фрагменти коду класу FindRoutesHandler подано на рисунку 8

![](assets/findrouteshandler0.png)

Рисунок 8 - Фрагмент коду класу FindRoutesHandler

Фрагменти коду класу AddRouteHandler подано на рисунку 9

![](assets/addroutehandler0.png)

Рисунок 9 - Фрагмент коду класу AddRouteHandler

Фрагменти коду класу TicketOffice подано на рисунках 10 і 11

![](assets/ticketoffice0.png)

Рисунок 10 - Фрагмент коду класу TicketOffice

![](assets/ticketoffice1.png)

Рисунок 11 - Фрагмент коду класу TicketOffice

Фрагменти коду класу Route подано на рисунках 12 і 13

![](assets/route0.png)

Рисунок 12 - Фрагмент коду класу Route

![](assets/route1.png)

Рисунок 13 - Фрагмент коду класу Route

Фрагменти коду класу RouteNode подано на рисунках 14 і 15

![](assets/routenode0.png)

Рисунок 14 - Фрагмент коду класу RouteNode

![](assets/routenode1.png)

Рисунок 15 - Фрагмент коду класу RouteNode

Фрагменти коду класу Time подано на рисунках 16 і 17

![](assets/time0.png)

Рисунок 16 - Фрагмент коду класу Time

![](assets/time1.png)

Рисунок 17 - Фрагмент коду класу Time

Фрагменти коду класу DayOfWeek подано на рисунку 18

![](assets/dayofweek0.png)

Рисунок 18 - Фрагмент коду класу Main

---

**UML-діаграма**

Діаграму розроблених класів подано на рисунку 19

![#TODO Diagram](assets/uml15.png)

Рисунок 19 - Діаграма розроблених класів

---

## 3 Варіанти використання
Для демонстрації результатів кожної задачі використовується виконання програми у консолі. На рисунку 20 зображені результати роботи програми в автоматичному режимі, а на рисунках 21-22 - в діалоговому

![](assets/auto0.png)

Рисунок 20 - Результати роботи програми в автоматичному режимі

![](assets/dlg0.png)

Рисунок 21 - Результати роботи програми в діалоговому режимі

![](assets/dlg1.png)

Рисунок 22 - Результати роботи програми в діалоговому режимі

---

## Висновки
Ознайомився з бібліотекою колекцій Java SE. Використав колекції для розміщення об'єктів розроблених класів.
